iterator + smatrix

src/examples/Kuiper.Sparse.fst
@@ -3,7 +3,6 @@ module Kuiper.Sparse
 #lang-pulse
 open Kuiper
 module SZ = FStar.SizeT
-module KSeq = Kuiper.Seq.Common
 
 (* Propiedades sobre escalares *)
 
@@ -70,35 +69,6 @@ let my_map_seq_index (#a #b:Type) (f:a -> Tot b) (s:Seq.seq a) (i:nat{i < len s}
   = Seq.map_seq_index f s i
 
 
-(* Producto interno *)
-
-module DP = Kuiper.Poly.DotProduct
-
-let pmul 
-  (#et:_) {| scalar et |}
-  (#l : nat)
-  (s t : lseq et l)
-  : GTot (lseq et l)
-=
-  DP.pmul s t
-
-
-let sum
-  (#et:_) {| scalar et |}
-  (#l : nat)
-  (s : lseq et l)
-  : GTot et
-= 
-  DP.sum s
-
-let dprod
-  (#et:_) {| scalar et |}
-  (#l : nat)
-  (s t : lseq et l)
-  : GTot et
-=
-  sum (pmul s t)
-
 (* Propiedades sobre las posiciones de un array esparso *)
 
 noextract
@@ -128,7 +98,7 @@ let rec bounded_from_sorted_in_bounds
     else bounded_from_sorted_in_bounds #(nnz - 1) ((s @! 0) + 1) h (tail s)
 
 let cast_pos
-  (#nnz l : nat)
+  (#nnz : nat)
   (pos : lseq sz nnz)
   : Ghost
     (lseq nat nnz)
@@ -173,8 +143,8 @@ let sarray_pts_to
     a.elems |-> Frac f v_elems **
     a.pos   |-> Frac f v_pos **
     pure (
-      valid_pos l (cast_pos l v_pos) /\
-      s == unsparse a.nnz l v_elems (cast_pos l v_pos) 
+      valid_pos l (cast_pos v_pos) /\
+      s == unsparse a.nnz l v_elems (cast_pos v_pos) 
     )
 
 inline_for_extraction noextract
@@ -186,467 +156,7 @@ instance has_pts_to_sarray
   pts_to = sarray_pts_to;
 }
 
-
-(* Ejemplos *)
-
-
-(* sarray_id: lee y escribe el arreglo sin modificarlo *)
-
-inline_for_extraction noextract
-fn sarray_id
-  (#et : Type0) {| scalar et |}
-  (l : erased nat)
-  (a : sarray et l)
-  (#s0 : erased (lseq et l))
-  preserves gpu
-  preserves sarray_pts_to a s0
-{
-  let mut i = 0sz;
-  while ((!i <^ a.nnz))
-    invariant a |-> s0 ** live i
-  {
-    unfold sarray_pts_to a s0;
-    with v_elems. assert a.elems |-> v_elems;
-
-    let v = gpu_array_read a.elems !i;
-    gpu_array_write a.elems !i v;
-
-    with i_v.
-      assert i |-> i_v;
-      assert pure (Seq.equal v_elems (Seq.upd v_elems i_v v));
-
-    i := !i `SZ.add` 1sz;
-    
-    fold sarray_pts_to a s0;
-  }
-}
-
-let _id_u32 = sarray_id #u32 #_
-
-
-(* scale_sarray: producto escalar *)
-
-let scale_seq
-  (#et:_) {| d : scalar et |}
-  (k : et)
-  (#l : nat)
-  (s : lseq et l)
-  : seq et
-=
-  Seq.map_seq (mul k) s
-
-let scale_unsparse
-  (#et:_) {| scalar et |}
-  (k : et)
-  (#nnz #l : nat)
-  (elems : lseq et nnz)
-  (pos   : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  : Lemma
-    (requires true)
-    (ensures scale_seq k (unsparse nnz l elems pos) == unsparse nnz l (scale_seq k elems) pos)
-=
-  let open FStar.Seq in
-  let s = scale_seq k (unsparse nnz l elems pos) in
-  let s' = unsparse nnz l (scale_seq k elems) pos in
-  assert (s `equal` s')
-
-inline_for_extraction noextract
-fn sarray_scale
-  (#et : eqtype) {| scalar et |}
-  (k : et)
-  (#l : erased nat)
-  (a : sarray et l)
-  (#s : erased (lseq et l))
-  preserves gpu
-  requires a |-> s
-  ensures  a |-> scale_seq k s
-{
-  unfold sarray_pts_to a s;
-
-  let mut i = 0sz;
-
-  with v_elems. assert a.elems |-> v_elems;
-  with v_pos. assert a.pos |-> v_pos;
-  
-  while ((!i <^ a.nnz))
-    invariant
-      (exists* i_v v_elems'. 
-        i |-> i_v **
-        a.elems |-> v_elems' **
-        pure FStar.Seq.(
-          len v_elems' == a.nnz /\
-          forall (j : nat{j < a.nnz}).
-            (j <  i_v ==> index v_elems' j == k `mul` index v_elems j) /\
-            (j >= i_v ==> index v_elems' j == index v_elems j)))
-  {
-    let v = gpu_array_read a.elems !i;
-    gpu_array_write a.elems !i (k `mul` v);
-    i := !i `SZ.add` 1sz;
-  };
-
-  with v_elems'. assert a.elems |-> v_elems';
-
-  assert pure FStar.Seq.(v_elems' `equal` scale_seq k v_elems);
-
-  scale_unsparse k #a.nnz #l v_elems (cast_pos l v_pos);
-
-  fold sarray_pts_to a (scale_seq k s);
-}
-
-let _scale_u32 = sarray_scale #u32 #_
-
-
-
-(* producto interno sparse x dense *)
-
-
-let seq_project
-  (#a:_)
-  (#nnz #l : nat)
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (s : lseq a l)
-  : GTot (lseq a nnz)
-=
-  let open FStar.Seq in
-  // me gustaría escribir:
-  // map_seq (index s) pos
-  init_ghost nnz fun i ->
-    index s (index pos i)
-
-
-noextract
-let rec sum_all_zeros
-  (#et : _) {| scalar et |}
-  (l : nat)
-  (k : et)
-  : Lemma
-    (requires true)
-    (ensures KSeq.seq_fold_left add k (Seq.create #et l zero) == k)
-= 
-  let open FStar.Seq in
-  if l = 0
-    then ()
-    else (
-      sum_all_zeros #et (l - 1) k;
-      assert create #et (l -1) zero `equal` tail (create #et l zero)
-    )
-
-
-noextract
-let shift
-  (#l a b : nat)
-  (s : lseq nat l)
-  : Ghost (lseq nat l)
-    (requires a > 0 /\ b > 0 /\ in_bounds a b s)
-    (ensures fun s' -> in_bounds (a - 1) (b -1) s')
-=
-  Seq.init_ghost l fun i -> let (k : nat) = (s @! i) - 1 in k
-
-noextract
-let shift_tail
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ l > 0})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  : Ghost (lseq nat (nnz -1))
-    (requires true)
-    (ensures valid_pos (l - 1))
-= 
-  assert (pos @! 0 >= 0);
-  shift 1 l (Seq.tail pos) 
-
-
-noextract
-let rec shift_tail_mem
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ l > 0})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (i : nat)
-  : Lemma
-    (requires true)
-    (ensures Seq.mem (i + 1) (Seq.tail pos) <==> Seq.mem i (shift_tail l pos))
-=
-  let open FStar.Seq in
-  
-  let pos' = tail pos in
-  if len pos' = 0
-    then ()
-    else (
-      assert shift_tail #(nnz - 1) l (tail pos) `equal` tail (shift_tail l pos);
-      shift_tail_mem #(nnz - 1) l (tail pos) i
-    )
-
-
-noextract
-let shift_tail_unsparse
-  (#et:_) {| scalar et |}
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ l > 0})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (elems : lseq et nnz)
-  : Lemma
-    (requires pos @! 0 == 0)
-    (ensures
-      Seq.tail (unsparse nnz l elems pos) ==
-      unsparse (nnz - 1) (l - 1) (Seq.tail elems) (shift_tail l pos)
-    )
-= 
-  let open FStar.Seq in
-
-  let pos' = shift_tail l pos in
-  let s1 = tail (unsparse nnz l elems pos) in
-  let s2 = unsparse (nnz - 1) (l - 1) (tail elems) pos' in
-
-  introduce forall i. s1 @! i == s2 @! i
-  with (
-    shift_tail_mem l pos i;
-    if mem i pos'
-      then assert index_mem i pos' == index_mem (i + 1) pos - 1
-      else ()
-  );
-  assert s1 `equal` s2
-
-noextract
-let rec shift_mem
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ l > 0})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (i : nat)
-  : Lemma
-    (requires in_bounds 1 l pos)
-    (ensures Seq.mem (i + 1) pos <==> Seq.mem i (shift 1 l pos))
-= 
-  let open FStar.Seq in
-
-  if nnz = 1
-    then ()
-    else (
-      assert tail (shift 1 l pos) `equal` shift #(nnz - 1) 1 l (tail pos);
-      shift_mem #(nnz - 1) l (tail pos) i
-    )
-
-noextract
-let shift_unsparse
-  (#et:_) {| scalar et |}
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ nnz <= l})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (elems : lseq et nnz)
-  : Lemma
-    (requires in_bounds 1 l pos)
-    (ensures
-      Seq.tail (unsparse nnz l elems pos) ==
-      unsparse nnz (l - 1) elems (shift 1 l pos))
-= 
-  let open FStar.Seq in
-  
-  let s1 = tail (unsparse nnz l elems pos) in
-  let s2 = unsparse nnz (l - 1) elems (shift 1 l pos) in
-  introduce forall i. s1 @! i == s2 @! i
-  with  shift_mem l pos i;
-  assert s1 `equal` s2
-
-noextract
-let rec lemma_sparse_dprod
-  (#et : eqtype) {| scalar et |}
-  (#nnz #l : nat)
-  (elems : lseq et nnz)
-  (pos   : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (s : lseq et l)
-  (k : et)
-  : Lemma
-    (requires true)
-    (ensures
-      KSeq.seq_fold_left add k (elems `pmul` seq_project pos s) ==
-      KSeq.seq_fold_left add k (unsparse nnz l elems pos `pmul` s))
-= 
-  let open FStar.Seq in
-  
-  bounded_from_sorted_in_bounds 0 l pos;
-
-  let p1 = elems `pmul` seq_project pos s in
-  let p2 = unsparse _ _ elems pos `pmul` s in
-  
-  if l = 0
-    then ()
-    else (
-      if nnz = 0
-        then (
-          assert p2 `equal` create l zero;
-          sum_all_zeros #et l k
-        )
-        else (
-          if mem 0 pos
-            then (
-              let (k' : et) = k `add` (p1 @! 0) in
-              assert k' == k `add` (p2 @! 0);
-              let pos' = shift_tail l pos in
-              shift_tail_unsparse l pos elems;
-              assert tail p1 `equal` (tail elems `pmul` seq_project  #_ #(nnz - 1) #(l - 1) pos' (tail s));
-              assert tail p2 `equal` (unsparse (nnz - 1) (l -1) (tail elems) pos' `pmul` tail s);
-              lemma_sparse_dprod #_ #_ #(nnz - 1) #(l - 1) (tail elems) pos' (tail s) k'
-            )
-            else (
-              let pos' = shift 1 l pos in
-              shift_unsparse l pos elems;
-              assert p1 `equal` (elems `pmul` seq_project #_ #nnz #(l - 1) pos' (tail s));
-              assert tail p2 `equal` (unsparse nnz (l - 1) elems pos' `pmul` tail s);
-              lemma_sparse_dprod #_ #_ #nnz #(l - 1) elems pos' (tail s) k
-            )
-        )
-    )
-
-inline_for_extraction noextract
-fn sarray_product_dense
-  (#et : eqtype) {| scalar et |}
-  (#l : erased nat)
-  (a : sarray et l)
-  (v : gpu_array et l)
-  (#s #t : erased (lseq et l))
-  preserves gpu ** a |-> s ** v |-> t
-  returns
-    dp: et
-  ensures
-    pure (dp == dprod s t)
-{
-  unfold a |-> s; // que pasa con esto?
-  unfold v |-> t;
-  unfold sarray_pts_to a s;
-
-  with v_elems. assert a.elems |-> v_elems;
-  with v_pos. assert a.pos |-> v_pos;
-
-  let mut i = 0sz;
-  let mut dp : et = zero;
-
-  let pos : erased (lseq nat a.nnz) = cast_pos l v_pos;
-
-  while ((!i <^ a.nnz))
-    invariant
-      (exists* i_v dp_v.
-        i |-> i_v **
-        dp |-> dp_v **
-        pure (
-          i_v <= a.nnz /\
-          KSeq.seq_fold_left add !dp (seq_drop i_v (v_elems `pmul` seq_project pos t)) ==
-          dprod v_elems (seq_project pos t)
-        )
-      )
-  {
-    let p = gpu_array_read a.pos !i;
-    let x = gpu_array_read a.elems !i;
-    let y = gpu_array_read v p;
-
-    dp := !dp `add` (x `mul` y);
-    i := !i `SZ.add` 1sz;
-  };
-
-  lemma_sparse_dprod v_elems pos t zero; 
-
-  fold sarray_pts_to a s;
-  fold v |-> t;
-
-  !dp;
-}
-
-let product_dense_u32 #l = sarray_product_dense #u32 #_ #l
-
-
-(* sarray_product: producto intero sparse x sparse *)
-
-inline_for_extraction noextract
-fn sarray_product_quadratic
-  (#et : eqtype) {| scalar et |}
-  (#l : erased nat)
-  (a b : sarray et l)
-  (#s #t : erased (lseq et l))
-  preserves gpu ** a |-> s ** b |-> t
-  requires
-    emp
-  returns
-    dp: et
-  ensures
-    emp //pure (dp == dprod s t)
-{
-  unfold sarray_pts_to a s;
-  unfold sarray_pts_to b t;
-
-  let mut dp : et = zero;
-
-  let mut i = 0sz;
-  while ((!i <^ a.nnz))
-    invariant live i ** live dp
-  {
-    let mut j = 0sz;
-    let p_a = gpu_array_read a.pos !i;
-    while ((!j <^ b.nnz))
-      invariant live j ** live dp
-    {
-      let p_b = gpu_array_read b.pos !j;
-      if (p_a = p_b) {
-        let x = gpu_array_read a.elems !i;
-        let y = gpu_array_read b.elems !j;
-        dp := !dp `add` (x `mul` y);
-        j := !j `SZ.add` 1sz;
-      } else {
-        j := !j `SZ.add` 1sz;
-      };
-    };
-    i := !i `SZ.add` 1sz;
-  };
-
-
-  fold sarray_pts_to a s;
-  fold sarray_pts_to b t;
-
-  !dp;
-}
-
-let product_sparse_quadratic_u32 #l = sarray_product_quadratic #u32 #_ #l
-
-inline_for_extraction noextract
-fn sarray_product
-  (#et : eqtype) {| scalar et |}
-  (#l : erased nat)
-  (a b : sarray et l)
-  (#s #t : erased (lseq et l))
-  preserves gpu ** a |-> s ** b |-> t
-  requires
-    emp
-  returns
-    dp: et
-  // ensures
-  //   pure (dp == dprod s t)
-{
-  unfold sarray_pts_to a s;
-  unfold sarray_pts_to b t;
-
-  let mut dp : et = zero;
-
-  let mut i = 0sz;
-  let mut j = 0sz;
-  while ((!i <^ a.nnz && !j <^ b.nnz))
-    invariant live i ** live j
-    invariant live dp
-  {
-    // estas lecturas podrian hacerse una sola vez
-    let p_a = gpu_array_read a.pos !i;
-    let p_b = gpu_array_read b.pos !j;
-    if ((p_a <^ p_b)) {
-      i := !i `SZ.add` 1sz
-    } else if ((p_b <^ p_a)) {
-      j := !j `SZ.add` 1sz;
-    } else {
-      let x = gpu_array_read a.elems !i;
-      let y = gpu_array_read b.elems !j;
-      dp := !dp `add` (x `mul` y);
-      i := !i `SZ.add` 1sz;
-      j := !j `SZ.add` 1sz;
-    };
-  };
-
-
-  fold sarray_pts_to a s;
-  fold sarray_pts_to b t;
-
-  !dp;
-}
-
-let product_sparse_u32 #l = sarray_product #u32 #_ #l
+(* iterador sobre array esparso *)
 
 type sarray_iterator
   (#et : Type0) (#l : erased nat)
@@ -656,21 +166,48 @@ type sarray_iterator
   // pos : (pos : sz{pos <= l});   // posición dentro del array "virtual"
 }
 
+let sarray_iterator_pts_to
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  (#l : erased nat)
+  (#a : sarray et l)
+  (i : sarray_iterator a)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (elem : nat & et)
+  : slprop
+=
+  exists* (v_elems : lseq et a.nnz) (v_pos : lseq sz a.nnz).
+    a.elems |-> Frac f v_elems **
+    a.pos   |-> Frac f v_pos **
+    pure (
+      i.i < a.nnz /\
+      elem == (SZ.v (v_pos @! i.i), v_elems @! i.i)
+    )
+    
+
+inline_for_extraction noextract
+unfold
+instance has_pts_to_sarray_iterator
+  (#et: Type0) {| scalar et |}
+  (#l : erased nat)
+  (#a : sarray et l) 
+  : has_pts_to (sarray_iterator a) (nat & et) =
+{
+  pts_to = sarray_iterator_pts_to
+}
+
+
 fn sarray_iterator_init
   (#et : Type0) {| scalar et |}
   (#l : erased nat)
   (a : sarray et l)
-  (s : erased (seq et))
+  (#s : erased (seq et))
   // requires pure (a.nnz > 0)
   preserves gpu
   preserves a |-> s
-  returns sarray_iterator a
+  returns i : sarray_iterator a
 {
-  // unfold sarray_pts_to a s;
-  // let p = gpu_array_read a.pos 0sz;
-  // fold sarray_pts_to a s;
-  let r : sarray_iterator a = { i = 0sz; (* pos = p; *) };
-  r
+  let i : sarray_iterator a = { i = 0sz;};
+  i
 }
 
 let sarray_iterator_end
@@ -680,33 +217,162 @@ let sarray_iterator_end
   : bool =
   i.i = a.nnz
 
-fn sarray_iterator_get
+
+fn sarray_iterator_is_done
   (#et : Type0) {| scalar et |}
   (#l : erased nat)
   (#a : sarray et l)
   (i : sarray_iterator a)
   (#s : erased (seq et))
-  preserves gpu
-  preserves a |-> s
-  requires pure (not (sarray_iterator_end i))
-  returns
-    et & sz
+  preserves gpu ** a |-> s
+  returns is_done : bool
+  ensures pure (is_done == sarray_iterator_end i)
 {
-  let i = i.i;
+  (i.i = a.nnz)
+}
+
+fn sarray_iterator_get
+  (#et : Type0) {| scalar et |}
+  (#l : erased nat)
+  (#a : sarray et l)
+  (#s : erased (seq et))
+  (i : sarray_iterator a)
+  (#p : sz)
+  (#e : et)
+  preserves gpu ** a |-> s
+  requires
+    pure (not (sarray_iterator_end i))
+  returns v : sz & et 
+{
   unfold sarray_pts_to a s;
-  let v = gpu_array_read a.elems i;
-  let p = gpu_array_read a.pos i;
+
+  let v = gpu_array_read a.elems i.i;
+  let p = gpu_array_read a.pos i.i;
+
   fold sarray_pts_to a s;
-  (v, p)
+  (p, v)
 }
 
 fn sarray_iterator_next
-  (#et : Type0) (#l : erased nat)
+  (#et : Type0) {| scalar et |}
+  (#l : erased nat)
   (#a : sarray et l)
   (i : sarray_iterator a)
-  requires pure (not (sarray_iterator_end i))
-  returns
-    sarray_iterator a
+  preserves gpu
+  requires
+    pure (not (sarray_iterator_end i))
+  returns sarray_iterator a
 {
-  admit();
+  let i' : sarray_iterator a = {i = i.i +^ 1sz};
+  i'
+}
+
+// sparse matrix
+
+open Kuiper.EMatrix
+
+noeq
+type smatrix (et : Type0)
+  (rows cols : erased nat) =
+{
+  nnz       : sz; // número de no-zeros
+  elems     : gpu_array et nnz; // elementos (no zero)
+  col_ind   : gpu_array sz nnz; // columna de cada elemento
+  row_off   : gpu_array sz (rows + 1); // posición de cada elemento
+}
+
+
+let valid_smatrix
+  (#nnz rows cols : nat)
+  (col_ind : lseq nat nnz)
+  (row_off : lseq nat (rows + 1))
+  : prop
+=
+  // los offsets de fila están ordenados y dentro de rango
+  (row_off @! 0 == 0) /\
+  (row_off @! rows == nnz) /\
+  (forall i j. i < j ==> row_off @! i <= row_off @! j) /\
+  // índices de columnas están dentro de rango
+  in_bounds 0 cols col_ind /\
+  // índices de columna están ordenados (por fila)
+  (forall (i : natlt rows).
+    let cols = Seq.slice col_ind (row_off @! i) (row_off @! (i + 1)) in
+    forall j k. j < k ==> cols @! j < cols @! k
+  )
+   
+
+let smatrix_unsparse
+  (#et:Type0) {| scalar et |}
+  (#nnz rows cols : nat)
+  (elems : lseq et nnz)
+  (col_ind : lseq nat nnz)
+  (row_off : lseq nat (rows + 1)) 
+  : Ghost (ematrix et rows cols)
+    (requires valid_smatrix rows cols col_ind row_off)
+    (ensures fun _ -> true) 
+=
+  mkM fun i j ->
+    let cols = Seq.slice col_ind (row_off @! i) (row_off @! (i + 1)) in
+    if Seq.mem j cols
+      then elems @! Seq.index_mem j cols
+      else zero
+
+let smatrix_pts_to
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  #rows #cols
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (e : ematrix et rows cols)
+  : slprop
+=
+  exists* (v_elems    : lseq et m.nnz).
+  exists* (v_col_ind  : lseq sz m.nnz).
+  exists* (v_row_off  : lseq sz (rows + 1)).
+    m.elems   |-> Frac f v_elems **
+    m.col_ind |-> Frac f v_col_ind **
+    m.row_off |-> Frac f v_row_off **
+    pure (
+      valid_smatrix rows cols (cast_pos v_col_ind) (cast_pos v_row_off) /\
+      e == smatrix_unsparse rows cols v_elems (cast_pos v_col_ind) (cast_pos v_row_off) 
+    )
+
+inline_for_extraction noextract
+unfold
+instance has_pts_to_smatrix
+  (#et: Type0) (#rows #cols : nat) {| scalar et |}
+  : has_pts_to (smatrix et rows cols) (ematrix et rows cols) =
+{
+  pts_to = smatrix_pts_to;
+}
+
+inline_for_extraction noextract
+fn smatrix_id
+  (#et : Type0) {| scalar et |}
+  (rows cols : erased nat)
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (#e : erased (ematrix et rows cols))
+  preserves gpu ** m |-> e
+{
+
+  let mut i = 0sz;
+  while ((!i <^ m.nnz))
+    invariant
+      m |-> e ** live i 
+  {
+    unfold smatrix_pts_to m e;
+
+    with v_elems. assert m.elems |-> v_elems;
+
+    let v = gpu_array_read m.elems !i;
+    gpu_array_write m.elems !i v;
+
+    with i_v.
+      assert i |-> i_v;
+    assert pure (Seq.equal v_elems (Seq.upd v_elems i_v v));
+
+    i := !i `SZ.add` 1sz;
+    
+    fold smatrix_pts_to m e;
+    
+  };
 }
